[
  {"id": "1", "front": "Co to jest komórka?", "back": "Podstawowa jednostka strukturalna i funkcjonalna organizmów żywych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jak nazywa się proces, w którym rośliny wytwarzają tlen?", "back": "Fotosynteza" , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest DNA?", "back": "Kwas deoksyrybonukleinowy, materiał genetyczny organizmów." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jaka jest funkcja mitochondriów?", "back": "Produkcja energii w postaci ATP." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe zasady teorii komórkowej?", "back": "1. Wszystkie organizmy są zbudowane z komórek. 2. Komórka jest jednostką życia. 3. Komórki powstają przez podział innych komórek." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fotosynteza?", "back": "Proces, w którym rośliny przekształcają światło słoneczne w energię chemiczną." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są elementy budowy komórki zwierzęcej?", "back": "Jądro, cytoplazma, błona komórkowa, mitochondria, rybosomy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jak nazywa się proces podziału komórki?", "back": "Mitoza lub mejoza, w zależności od rodzaju podziału." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są geny?", "back": "Fragmenty DNA, które zawierają informacje genetyczne." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest ewolucja?", "back": "Proces stopniowych zmian organizmów prowadzący do powstawania nowych gatunków." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe składniki chemiczne w komórkach?", "back": "Woda, białka, lipidy, węglowodany, kwasy nukleinowe." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest ekosystem?", "back": "Zespół organizmów i ich środowisko, które na siebie wzajemnie oddziałują." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jak nazywa się proces, w którym komórki produkują energię z glukozy?", "back": "Oddychanie komórkowe" , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Czym różnią się komórki prokariotyczne od eukariotycznych?", "back": "Komórki prokariotyczne nie mają jądra komórkowego, a eukariotyczne mają." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest chlorofil?", "back": "Barwnik w roślinach odpowiedzialny za pochłanianie światła w procesie fotosyntezy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe grupy organizmów?", "back": "Rośliny, zwierzęta, grzyby, protisty, bakterie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest rybosom?", "back": "Struktura w komórce odpowiedzialna za syntezę białek." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest populacja biologiczna?", "back": "Grupa osobników jednego gatunku żyjących na określonym obszarze w tym samym czasie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe etapy mitozy?", "back": "Profaza, metafaza, anafaza, telofaza." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest mutacja?", "back": "Zmiana w materiale genetycznym organizmu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest adaptacja?", "back": "Przystosowanie organizmów do warunków środowiska." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest bioróżnorodność?", "back": "Zróżnicowanie gatunkowe i genetyczne organizmów na Ziemi." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne funkcje białek w organizmach?", "back": "Budowa, kataliza reakcji, transport, sygnalizacja." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest tkanka?", "back": "Zespół komórek o podobnej budowie i funkcji." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest homeostaza?", "back": "Zdolność organizmu do utrzymania stabilnych warunków wewnętrznych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są rodzaje tkanek u zwierząt?", "back": "Tkanka nabłonkowa, łączna, mięśniowa, nerwowa." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest łańcuch pokarmowy?", "back": "Kolejność organizmów zależnych od siebie pod względem odżywiania." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są fazy cyklu komórkowego?", "back": "Interfaza (G1, S, G2) i faza podziału (mitoza/mejoza)." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest enzym?", "back": "Białko katalizujące reakcje chemiczne w organizmach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest chromosom?", "back": "Struktura w jądrze komórkowym zawierająca DNA." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są funkcje wody w organizmach?", "back": "Transport substancji, termoregulacja, środowisko reakcji chemicznych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Czym różnią się rośliny od zwierząt?", "back": "Rośliny mają chloroplasty i przeprowadzają fotosyntezę, zwierzęta nie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest autotrofizm?", "back": "Zdolność organizmów do wytwarzania własnych substancji organicznych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest heterotrofizm?", "back": "Zdolność organizmów do odżywiania się substancjami organicznymi wytworzonymi przez inne organizmy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne procesy w cyklu azotowym?", "back": "Nitryfikacja, denitryfikacja, wiązanie azotu, amonifikacja." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest komórka macierzysta?", "back": "Komórka zdolna do samoodnawiania i różnicowania w inne typy komórek." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest plazmid?", "back": "Mała, kolista cząsteczka DNA występująca w komórkach bakteryjnych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest allel?", "back": "Różne formy genu odpowiedzialne za warianty danej cechy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fotosynteza C3 i C4?", "back": "Dwa różne szlaki fotosyntezy, różniące się sposobem wiązania dwutlenku węgla." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne rodzaje symbiozy?", "back": "Mutualizm, komensalizm, pasożytnictwo." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest taksonomia?", "back": "Nauka zajmująca się klasyfikacją organizmów." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest apoptoza?", "back": "Programowana śmierć komórki." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne hormony roślinne?", "back": "Auksyny, gibereliny, cytokininy, kwas abscysynowy, etylen." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest genom?", "back": "Całość materiału genetycznego organizmu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest ekologia?", "back": "Nauka o zależnościach między organizmami a środowiskiem." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fagocytoza?", "back": "Proces pochłaniania dużych cząsteczek przez komórki." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są grzyby?", "back": "Królestwo organizmów heterotroficznych, w tym drożdże, pleśnie i grzyby kapeluszowe." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest pasożytnictwo?", "back": "Zależność między organizmami, w której jeden czerpie korzyści kosztem drugiego." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są rodzaje transportu przez błonę komórkową?", "back": "Transport bierny (dyfuzja, osmoza) i aktywny (z użyciem energii)." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest trofizm?", "back": "Relacje pokarmowe między organizmami." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe poziomy organizacji biologicznej?", "back": "Komórka, tkanka, organ, układ, organizm, populacja, ekosystem, biosfera." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest ATP?", "back": "Adenozynotrifosforan, główny nośnik energii w komórkach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest genotyp?", "back": "Zestaw genów danego organizmu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fenotyp?", "back": "Zespół cech organizmu wynikający z genotypu i wpływu środowiska." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest mejoza?", "back": "Rodzaj podziału komórki prowadzący do powstania gamet z połową liczby chromosomów." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest ewolucja?", "back": "Proces zmian genetycznych w populacjach organizmów na przestrzeni pokoleń." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są tkanki roślinne?", "back": "Tkanki stałe (np. okrywające, przewodzące) i twórcze (merystematyczne)." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest biosfera?", "back": "Obszar Ziemi zamieszkiwany przez organizmy żywe." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest nekroza?", "back": "Nieprogramowana śmierć komórki wskutek uszkodzeń." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są biomy?", "back": "Duże ekosystemy obejmujące określony typ roślinności i klimat." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest osmoza?", "back": "Proces przenikania wody przez błonę półprzepuszczalną." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest allelopatia?", "back": "Wpływ jednych roślin na inne przez wydzielanie substancji chemicznych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są etapy cyklu rozwojowego roślin?", "back": "Kiełkowanie, wzrost wegetatywny, kwitnienie, owocowanie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest plankton?", "back": "Zbiór drobnych organizmów unoszących się w wodach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest sukcesja ekologiczna?", "back": "Proces zmian w ekosystemie prowadzący do osiągnięcia stanu równowagi." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne elementy układu oddechowego?", "back": "Płuca, tchawica, oskrzela, przepona." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest chloroplast?", "back": "Organellum odpowiedzialne za fotosyntezę w roślinach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są pierwotniaki?", "back": "Jednokomórkowe organizmy eukariotyczne." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest autotrofizm?", "back": "Zdolność organizmów do samodzielnego wytwarzania substancji organicznych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe typy symbiozy?", "back": "Mutualizm, komensalizm, pasożytnictwo." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest hemoglobina?", "back": "Białko w czerwonych krwinkach odpowiedzialne za transport tlenu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne grupy kręgowców?", "back": "Ryby, płazy, gady, ptaki, ssaki." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest neuron?", "back": "Podstawowa komórka układu nerwowego." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fotosynteza CAM?", "back": "Rodzaj fotosyntezy występujący w roślinach sucholubnych." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest heterozygota?", "back": "Organizm mający dwa różne allele danego genu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest poliploidyzacja?", "back": "Zwiększenie liczby zestawów chromosomów w komórce." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne rodzaje układów krwionośnych?", "back": "Układ otwarty i układ zamknięty." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest trofizm?", "back": "Relacje pokarmowe między organizmami w ekosystemie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są funkcje witaminy D?", "back": "Wspomaganie wchłaniania wapnia i fosforu, utrzymanie zdrowych kości." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest kserofit?", "back": "Roślina przystosowana do życia w suchym środowisku." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne rodzaje transportu w roślinach?", "back": "Transport ksylemowy (woda i sole mineralne) i floemowy (substancje organiczne)." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to są gruczoły endokrynne?", "back": "Gruczoły wydzielające hormony do krwi." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe zasady dziedziczenia Mendla?", "back": "Prawo czystości gamet i prawo niezależnego dziedziczenia cech." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest biocenoza?", "back": "Zespół organizmów żyjących na określonym obszarze." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest mikrobiom?", "back": "Zespół mikroorganizmów żyjących w organizmie lub na jego powierzchni." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest fotosystem?", "back": "Kompleks białek i barwników w chloroplastach uczestniczący w fotosyntezie." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są funkcje wątroby?", "back": "Detoksykacja organizmu, produkcja żółci, magazynowanie glikogenu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest anabioza?", "back": "Stan organizmu, w którym aktywność życiowa jest minimalna, np. u bakterii w niesprzyjających warunkach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są podstawowe rodzaje tkanek roślinnych?", "back": "Tkanki twórcze i stałe (okrywające, przewodzące, wzmacniające)." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest lizosom?", "back": "Organellum komórkowe zawierające enzymy trawienne." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są różnice między RNA a DNA?", "back": "RNA jest jednoniciowe i zawiera uracyl zamiast tyminy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest epigenetyka?", "back": "Dziedziczenie cech wynikających z modyfikacji genów bez zmian w sekwencji DNA." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest symbioza mikoryzowa?", "back": "Związek między grzybami a korzeniami roślin, korzystny dla obu stron." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są funkcje błony komórkowej?", "back": "Oddzielanie wnętrza komórki od środowiska zewnętrznego, transport substancji, odbieranie sygnałów." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest celiakia?", "back": "Choroba autoimmunologiczna spowodowana nietolerancją glutenu." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest adaptacja behawioralna?", "back": "Zmiany w zachowaniu organizmu w odpowiedzi na warunki środowiska." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są funkcje chloroplastów?", "back": "Przeprowadzanie fotosyntezy i produkcja glukozy." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest apoplast?", "back": "Sieć ścian komórkowych i przestrzeni międzykomórkowych w roślinach umożliwiająca transport wody." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Jakie są główne funkcje układu limfatycznego?", "back": "Odprowadzanie nadmiaru płynów tkankowych, transport tłuszczów i udział w odpowiedzi immunologicznej." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"},
  {"id": "1", "front": "Co to jest wiązanie wodorowe?", "back": "Słabe wiązanie chemiczne powstające między atomem wodoru a atomem o dużej elektroujemności, np. tlenem lub azotem, w cząsteczkach." , "category": "100 popularnych pytań z Biologii", "know": "", "langFront": "pl-PL", "langBack": "pl-PL", "superCategory": "Polskie przedmioty lekcyjne"}
]